% Created 2019-07-27 sáb 15:26
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda, Daniel Méndez}
\date{\today}
\title{Elementos básicos de lógica proposicional}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda, Daniel Méndez},
 pdftitle={Elementos básicos de lógica proposicional},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción.}
\label{sec:org8d039bd}

Los dos primeros capítulos de este libro constan de los conocimientos
elementales para lograr comprender el funcionamiento elemental de los
computadores. La operación de estos ocurre dentro de un marco de referencia muy
estricto y definido, lo que nos permite establecer los principales parámetros
con que poder acercarnos a trabajar con un computador u ordenador.

Esto es bello porque ha sido uno de los grandes logros de la humanidad. Las
bases de la comunicación y sus lógicas han sido transferidas a máquinas que nos
permiten contener información y transformarla para producir nuevas y mejores
formas de comunicar. Hemos sido capaces de romper los límites de las distancias
y el tiempo para poder establecer contacto con cualquier persona en nuestro
planeta Tierra.

Por eso es necesario conocer y profundizar los principios de operación de estos
sistemas, para lograr obtener las herramientas fundamentales para la comprensión
y creación de sistemas tecnológicos que sean capaces de aportar al bienestar de
las comunidades.

También hay que considerar el devenir del mundo, todos los ciclos productivos de
las tecnologías se ven sometidos a los vaivenes del poder y sus planteamientos
sobre el uso de los recursos, la explotación de los bienes comunes y la
acumulación de riquezas por parte del capitalismo es una realidad evidente y es
eminente el desastre de los ecosistemas. ¿Qué hacer?

Esta es una partida humilde como propuesta, aprender a manejar computador, crear
programas que realicen ciertas acciones, compartir conocimientos e ideas con amigas y
amigos de diversas comunidades es parte de todo un proceso de recuperación y
fortalecimiento de lo común, de defender lo que nos hace vivir en este planeta,
que sea posible crear un frente de acción y construcción que esté de parte de
las personas y no de la alienación.

\section{¿Qué es una proposición?}
\label{sec:org74e6dba}

Cuando hablamos creamos una serie de palabras que tienden a tener un
significado, estructuradas de manera tal que quien recibe estas palabras las
comprende. El análisis de este conjunto de palabras, al que llamamos \textbf{oración},
nos da como resultado que es \textbf{cierta} o \textbf{falsa}. Este grupo de oraciones se le
llama del tipo \textbf{declarativas}.

Una proposición \textbf{es} una oración declarativa con valor de \textbf{verdadero} o
\textbf{falso}. Por ejemplo, tomando la primera frase de esta sección del texto:
\emph{Cuando hablamos creamos una serie de palabras}  es una sentencia u oración que
puede ser \textbf{verdadera} o \textbf{falsa} según el análisis que realicemos. ¿Es así?

Cuando tenemos las siguientes sentencias:

\begin{description}
\item[{Somos trabajadores (Nosotros/Nosotras)}] Es verdadera o falsa según quien sea.
\item[{Somos explotados (Nosotros/Nosotras)}] Es verdadera o falsa según quien sea.
\end{description}

Son proposiciones simples o atómicas. No hay nada más que separar dentro de
ellas. Sin embargo si es posible hacer una \textbf{composición} de sentencias y
establecer \textbf{relaciones} entre ellas.

Tal como la siguiente \textbf{sentencia compuesta}

\begin{itemize}
\item Somos trabajadores y explotados
\end{itemize}

La combinación de \textbf{sentencias} también da pie a un análisis que nos lleva a lo
\textbf{verdadero o lo falso} del conjunto completo.

Ahora, teniendo esto, deberíamos aprender a \textbf{construir} o \textbf{componer}
proposiciones y analizar el valor de verdad de ellas.

\section{Construcción y análisis de proposiciones compuestas}
\label{sec:orge17d9b8}
\end{document}